石琪：兩個女王相煎又相憐 《蘇格蘭女王：爭名奪后》

又一部女人鬥女人的戲？同樣取材英國歷史，都在宮闈內外明爭暗鬥得兇險殘酷。《爭寵》描述十八世紀初，為了爭取英女王安妮的寵信，兩個宮庭女子惡鬥起來。現在這部新片的題材更重大，在歷史上更著名，背景是《爭寵》之前百多年的十六世紀下半葉，蘇格蘭女王瑪麗與堂姐英格蘭女王伊利沙白一世為政權鬥來鬥去，落敗的瑪麗終於在 1587 年慘遭斬首，死時四十四歲。瑪麗的傳奇故事，過去多次搬上銀幕。

《蘇格蘭女王：爭名奪后 (Mary Queen of Scots) 》以瑪麗為主角，由莎亞西羅蘭 (Saoirse Ronan) 主演，瑪葛露比 (Margot Robbie) 演伊利沙白。此片的製作有規模有氣派，畫面出色，拍出古樸風味。然而在英美的反應不大理想，被《爭寵》大大搶了風頭，後者還贏得奧斯卡影后獎。《蘇》片的問題，是劇情複雜，拍法賣弄，亦被批評不少地方自由創作，不符史實。但兩位女星演得好，還有佈景、服裝、化裝都獲好評。

英國女導演祖施洛克 (Josie Rouke) 處理這歷史故事，其實主要不是女鬥女，而側重刻劃女性在大男人世界的艱險處境。瑪麗正是一個除了王位手無寸鐵的女子，在各有野心陰謀的猛男奸男賤男包圍下，發揮才智企圖力挽狂瀾，又再嫁了兩次，被反對者稱為淫婦。

莎亞西羅蘭把女主角演得有台型又多情，表現甚佳，跟她近年主演《布魯克林之戀》和《不得鳥小姐》的形象大有不同。通常美艷生動的瑪葛露比，今次演英女王深沉冷峻，還染上天花變醜，她改變形象和戲路，做到相當突出。

可以說，女導演祖施洛克刻劃女性，比希臘男導演蘭迪莫斯的《爭寵》深刻，但少了女人互相出招鬥法的通俗娛樂性。《蘇格蘭女王：爭名奪后》的人物情節和歷史亦太複雜，觀眾不易了解來龍去脈。

此片頗有爭議性，我覺得最可觀是攝影和景物、服飾，不知道是否符合那個時代，或許是新派古典，總之視覺上值得欣賞。

石琪：垃圾